%%%%%%
%
% $Autor: Wings $
% $Datum: 2020-11-07 15:09:45Z $
% $Pfad: GDV/Vortraege/latex - Ausarbeitung/Kapitel/Appendix.tex $
% $Version: 4749 $
%
%%%%%%




\chapter{Kriterien für eine gutes \LaTeX-Projekt}


Ein guter Bericht zeichnet sich nicht nur durch den guten Inhalt aus, sondern erfüllt auch formale Aspekte. Die folgende Liste soll helfen, grundlegende Regeln einzuhalten. Vor der Abgabe sollten alle Punkte geprüft und abgehakt werden.


  \begin{todolist}
    \item Wird eine geeignete Verzeichnisstruktur verwendet?
    \item Wird eine geeignete Aufteilung in Dateien verwendet?
    \item Werden aussagekräftige Verzeichnis- und Dateinamen verwendet?
      \begin{todolist}
          \item Werden Verzeichnis- und Dateinamen wie z.B. report oder Hausarbeit vermieden?
          \item Werden für Bilder aussagekräftige Namen und nicht \glqq image1\grqq verwendet?
          \item Sind die Verzeichnis- und Dateinamen nicht zu lang?
          \item Werden Sonderzeichen und Freizeichen vermieden?
      \end{todolist}
    \item Werden Befehle wie \textcolor{red}{\textbackslash newline} und \textcolor{red}{\textbackslash\textbackslash}{} vermieden?
    \item Werden die \LaTeX-Dateien übersichtlich gestaltet?
      \begin{todolist}
          \item Werden in den \LaTeX-Dateien Einrückungen verwendet?
          \item Werden Freizeilen eingefügt?
          \item Wird im Header der Dateien das Projekt erwähnt?
          \item Wird im Header der Dateien  die Hauptquellen erwähnt?
          \item Wird im Header der Dateien  der Autor erwähnt?
      \end{todolist}
    \item  Werden alle notwendigen Dateien abgegeben?
    \item Werden die temporären Dateien gelöscht?
    \item Werden Grafiken selber erstellt?
    \item Werden die Quellen der Bilder angegeben?
    \item Wird mit dem Kommando \textcolor{red}{\textbackslash cite} zitiert?
    \item Wird eine bib-Datei verwendet?
    \item Sind die Einträge der bib-Datei übersichtlich? 
    \item Sind die Einträge der bib-Datei so editiert, dass sie korrekt dargestellt werden?
    \item Werden die korrekten Typen für die bib-Einträge verwendet?
    \item Werden aussagekräftige Schlüssel in den bib-Dateien verwendet?
  \end{todolist}

\bigskip

Leider kann die Liste nicht vollständig sein, aber sie liefert einige Anhaltspunkte.