%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
%
% $Autor: Wings, Reck $
% $Datum: 2020-10-12 $
% $Pfad: \Documents\200526CUDA\report\Allgemein\acronyms.tex $
% $Version: 1 $
%
%
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%


%\acsetup{
%    list-type    = table ,
%    list-name    = Akronyme,
%    list-style   = longtable ,
%    list-heading = chapter*, % Kapitel ohne Nummerierung
%    list-table-width = \textwidth-4\tabcolsep-6em,
%    page-ref = dotfill , % <<< neue Instanz verwenden
%    list-short-format ={\bfseries}, % Abkürzungen in fetter Serifenschrift im Verzeichnis
%    first-long-format = {\itshape}, % Erste Lange Ausführung der Abkürzung kursiv gestellt
%}

\DeclareAcronym{sw}{
	short = SW\index{SW}, 
	long  = Software\index{Software!\Siehe {SW}},
}

\DeclareAcronym{hw}{
	short = HW\index{HW}, 
	long  = Hardware\index{Hardware!\Siehe {HW}},
}

\DeclareAcronym{pc}{
	short = PC\index{PC}, 
	long  = Personal Computer\index{Personal Computer!\Siehe {PC}},
}

\DeclareAcronym{diy}{
	short = DIY\index{DIY}, 
	long  = Do It Yourself\index{Do It Yourself!\Siehe {DIY}},
}

\DeclareAcronym{iot}{
	short = IoT\index{IoT}, 
	long  = Internet of Things\index{Internet of Things!\Siehe {IoT}},
}

\DeclareAcronym{vscode}{
	short = VSCode\index{VSCode}, 
	long  = Visual Studio Code\index{Visual Studio Code!\Siehe {VSCode}},
}


\DeclareAcronym{ml}{
    short = ML\index{ML}, 
    long  = Machine Learning\index{Machine Learning!\Siehe {ML}},
}

\DeclareAcronym{ai}{
	short = AI\index{AI}, 
	long  = Artificial Intelligence\index{Artificial Intelligence!\Siehe {AI}},
}

\DeclareAcronym{cnn}{
	short = CNN\index{CNN}, 
	long  = Convolutional Neural Network\index{Convolutional Neural Network!\Siehe {CNN}},
}

\DeclareAcronym{NN}{
	short = NN\index{NN}, 
	long  = Neural Networks\index{Neural Networks!\Siehe {NN}},
}

\DeclareAcronym{ocr}{
	short = OCR\index{OCR}, 
	long  = Optical Character Recognition\index{Optical Character Recognition\!\Siehe {OCR}},
}

\DeclareAcronym{tfl}{
	short = TFLite\index{TFLite}, 
	long  = TensorFlow-Lite\index{TensorFlow-Lite\!\Siehe {TFLite}},
}

\DeclareAcronym{tf}{
	short = tf\index{tf}, 
	long  = TensorFlow\index{TensorFlow\!\Siehe {tf}},
}

\DeclareAcronym{PIL}{
	short = PIL\index{PIL}, 
	long  = Python Imaging Library\index{Python Imaging Library\!\Siehe {PIL}},
}

\DeclareAcronym{API}{
	short = API\index{API}, 
	long  = Application Programming Interface\index{Application Programming Interface\!\Siehe {API}},
}

\DeclareAcronym{NumPy}{
	short = NumPy\index{NumPy}, 
	long  = Numerical Python\index{Numerical Python\!\Siehe {NumPy}},
}