%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
%
% $Autor: Wings, Reck $
% $Datum: 2020-10-12 $
% $Pfad: \Documents\200526CUDA\report\Allgemein\acronyms.tex $
% $Version: 1 $
%
%
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%


%\acsetup{
%    list-type    = table ,
%    list-name    = Akronyme,
%    list-style   = longtable ,
%    list-heading = chapter*, % Kapitel ohne Nummerierung
%    list-table-width = \textwidth-4\tabcolsep-6em,
%    page-ref = dotfill , % <<< neue Instanz verwenden
%    list-short-format ={\bfseries}, % Abkürzungen in fetter Serifenschrift im Verzeichnis
%    first-long-format = {\itshape}, % Erste Lange Ausführung der Abkürzung kursiv gestellt
%}

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
% A
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

\DeclareAcronym{ESP-IDF}{
    short = ESP-IDF\index{API}, 
    long  = (Espressif IoT Development Framework)\index{Espressif IoT Development Framework!\Siehe {ESP-IDF}},
}



%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
% B
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

\DeclareAcronym{bs}{
    short = BS\index{BS}, 
    long  = Batch-Size\index{Batch-Size!\Siehe {BS}},
}

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
% C
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

\DeclareAcronym{cci}{
    short = CCI\index{CCI},
    long  = Camera Control Interface\index{Camera Control Interface!\Siehe {CCI}},
}

\DeclareAcronym{csi}{
  short = CSI\index{CSI},
  long  = Camera Serial Interface\index{Camera Serial Interface!\Siehe {CSI}},
}
  
\DeclareAcronym{cg}{
    short = Cg, 
    long = C for graphics,
}

\DeclareAcronym{cifar}{
    short = CIFAR\index{Datensatz!CIFAR} ,
    long  = Canadian Institute For Advanced Research\index{Canadian Institute For Advanced Research!\Siehe {CIFAR!\Siehe {Datensatz}}},
}

\DeclareAcronym{cnc}{
    short = CNC\index{CNN} ,
    long  = Computerized Numerical Control\index{Computerized Numerical Control!\Siehe {CNN}} ,
}

\DeclareAcronym{cnn}{
    short = CNN\index{CNN} ,
    long  = Convolutional Neural Network\index{Convolutional Neural Network!\Siehe {CNN}} ,
}

\DeclareAcronym{coco}{
  short = COCO\index{COCO},
  long  = Common Objects in Context\index{Common Objects in Context!\Siehe {COCO}}
}

\DeclareAcronym{cpu}{
    short = CPU\index{CPU} ,
    long  = Central Processing Unit\index{Central Processing Unit!\Siehe {CPU}} ,
}

\DeclareAcronym{cuda}{
    short = CUDA\index{CUDA} ,
	long  = Compute Unified Device Architecture\index{Compute Unified Device Architecture!\Siehe {CUDA}} ,
}

\DeclareAcronym{cudnn}{
	short = cuDNN\index{cuDNN} ,
	long  = NVIDIA CUDA Deep Neural Network Library\index{NVIDIA CUDA Deep Neural Network Library!\Siehe {cuDNN}} ,
}

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
% D
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

\DeclareAcronym{dll}{
    short = DLL ,
    long  = Dynamic Link Library,
    long-plural-form = Dynamic Link Libraries,
}

\DeclareAcronym{dnn}{
    short = DNN ,
    long  = Deep Neural Network ,
}

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
% E
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
% F
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

\DeclareAcronym{fp32}{
    short = FP32, 
    long  = Floating Point 32-bit,
}

\DeclareAcronym{flops}{
    short = Flops, 
    long  = Floating Point Operations per Second - Gleitkomma­operationen pro Sekunde,
}


\DeclareAcronym{fp16}{
    short = FP16, 
    long = Floating Point 16-bit,
}

\DeclareAcronym{fpga}{
  short = FPGA,
  long  = Ffield-Programmable Gate Array,
}

\DeclareAcronym{fps}{
    short = fps,
    long  = frames per second,
}


%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
% G
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

\DeclareAcronym{gpio}{
  short = GPIO\index{GPIO},
  long  = General Purpose Input Output\index{General Purpose Input Output!\Siehe GPIO},
}

\DeclareAcronym{gpgpu}{
    short = GPGPU ,
    long  = General Purpose Computation on Graphics Processing Unit\index{General Purpose Computation on Graphics Processing Unit!\Siehe GPGPU} ,
}

\DeclareAcronym{gpu}{
    short = GPU\index{GPU} ,
    long  = Graphics Processing Unit\index{Graphics Processing Unit!\Siehe GPU} ,
}

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
% H
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

\DeclareAcronym{hdmi}{
  short = HDMI\index{HDMI},
  long  = High Definition Multimedia Interface\index{High Definition Multimedia Interface!\Siehe {HDMI}},
}

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
% I
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%


\DeclareAcronym{i2c}{
    short = I\textsuperscript{2}C\index{I\textsuperscript{2}C},
    long  = Inter-Integrated Circuit\index{Inter-Integrated Circuit!\Siehe I\textsuperscript{2}C},
}    

\DeclareAcronym{i2s}{
    short = I\textsuperscript{2}S\index{I\textsuperscript{2}S},
    long  = Inter-IC Sound\index{Inter-IC Sound!\Siehe I\textsuperscript{2}S},
}    

\DeclareAcronym{ide}{
	short = IDE\index{IDE} ,
	long  = Integrated Development Environment\index{Integrated Development Environment!\Siehe IDE},
}

\DeclareAcronym{int8}{
    short = INT8, 
    long = Integer 8-bit,
}

\DeclareAcronym{iot}{
    short = IoT ,
    long  = Internet of Things,
}

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
% J
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
% K
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

\DeclareAcronym{kdd}{
    short = KDD\index{KDD} ,
    long  = Knowledge Discovery in Databases\index{Knowledge Discovery in Databases!\Siehe KDD},
}

\DeclareAcronym{ki}{
    short = KI, 
    long  = Künstliche Intelligenz,
}

\DeclareAcronym{knn}{
    short = KNN, 
    long  = Künstliches Neuronales Netz,
}

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
% L
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
% M
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

\DeclareAcronym{mimd}{
    short = MIMD \index{MIND},
    long  = Multiple-Instruction Multiple-Data\index{Multiple-Instruction Multiple-Data!\Siehe MIMD} ,
}

\DeclareAcronym{nn}{
    short = NN, 
    long  = Neuronales Netz,
}

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
% N
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
% O
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%


\DeclareAcronym{opencl}{
    short = OpenCL\index{OpenCL}, 
    long  = Open Computing Language\index{Open Computing Language!\Siehe OpenCL},
}

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
% P
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

\DeclareAcronym{ppa}{
    short = PPA\index{PPa}, 
    long  = Personal Package Archive\index{Personal Package Archive!\Siehe PPA},
}

\DeclareAcronym{pip}{
	short = pip\index{pip} ,
	long  = pip installs packages\index{pip installs packages!\Siehe pip} ,
}

\DeclareAcronym{pypi}{
	short = PyPi\index{PyPi} ,
	long  = Python Package Index\index{Python Package Index!\Siehe PyPi} ,
}

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
% Q
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%


%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
% R
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

\DeclareAcronym{ram}{
	short = RAM\index{RAM} ,
	long  = Random Access Memory\index{Random Access Memory! \Siehe RAM},
}

\DeclareAcronym{relu}{
    short = ReLu\index{ReLu}, 
    long  = Rectified Linear Unit\index{Rectified Linear Unit!\Siehe ReLu},
}

\DeclareAcronym{resnets}{
    short = ResNet\index{ResNet},
    long =  Residual Neural Network\index{Residual Neural Network!\Siehe ResNet},
}    


\DeclareAcronym{rle}{
    short = RLE\index{RLE},
    long  = Run-Length Encoding\index{Run-Length Encoding},
}

\DeclareAcronym{rgb}{
  short = RGB,
  long  = Rot-Grün-Blau}

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
% S
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

\DeclareAcronym{sd}{
  short = SD\index{SD},
  long  = Secure Digital\index{Secure Digital!\Siehe SD},
}

\DeclareAcronym{sda}{
    short = SDA\index{SDA},
    long  = Serial Data\index{Serial Data!\Siehe SDA},
}    

\DeclareAcronym{sd-1}{
    short = SD-1\index{Datensatz!NIST~Special~Database~1},
    long  = NIST Special Database~1\index{NIST Special Database 1!\Siehe Datensatz},
}    

\DeclareAcronym{sd-3}{
    short = SD-3\index{Datensatz!NIST Special Database 3},
    long  = NIST Special Database 3\index{NIST Special Database 3!\Siehe Datensatz},
}    


\DeclareAcronym{scl}{
    short = SCL\index{SCL},
    long  = Serial Clock\index{Serial Clock!\Siehe SCL},
}    

\DeclareAcronym{ssh}{
    short = SSH\index{SSH},
    long  = Secure Shell\index{Secure Shell!\Siehe SSH},
}

\DeclareAcronym{spi}{
    short = SPI\index{SPI},
    long  = Serial Peripheral Interface\index{Serial Peripheral Interface!\Siehe SPI},
}
 
 
\DeclareAcronym{sbc}{
    short = SBC\index{SBC} ,
    long  = Single-Board-Computer\index{Single-Board-Computer!\Siehe SBC} ,
}

\DeclareAcronym{simd}{
	short = SIMD\index{SIMD} ,
	long  = Single-Instruction Multiple-Data\index{Single-Instruction Multiple-Data!\Siehe SIMD} ,
}

\DeclareAcronym{sm}{
	short = SM\index{SM} ,
	long  = Streaming Multiprocessor\index{Streaming Multiprocessor!\Siehe SM} ,
}

\DeclareAcronym{sp}{
	short = SP\index{SP} ,
	long  = Streaming Processor\index{Streaming Processor!\Siehe SP} ,
}

\DeclareAcronym{sps}{
    short = SPS\index{SPS} ,
    long  = Speicherprogrammierbare Steuerung\index{Speicherprogrammierbare Steuerung!\Siehe SPS} ,
}

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
% T
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

\DeclareAcronym{tpu}{
	short = TPU\index{TPU}, 
	long  = Tensor Processing Unit\index{Tensor Processing Unit!\Siehe TPU},
}

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
% U
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%


\DeclareAcronym{uart}{
    short = UART\index{UART}, 
    long  = Universal Asynchronous Receiver Transmitter\index{Universal Asynchronous Receiver Transmitter!\Siehe UART},
}

\DeclareAcronym{uma}{
  short = UMA\index{UMA}, 
  long  = Unified Memory Architecture\index{Unified Memory Architecture!\Siehe UMA},
}

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
% V
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

\DeclareAcronym{venv}{
    short = VENV\index{VENV} ,
    long  = Virtual Environment\index{Virtual Environment!\Siehe VENV} ,
}

\DeclareAcronym{vpu}{
  short = VPU\index{VPU},
  long  = Video Processing Unit\index{Video Processing Unit!\Siehe VPU},
}
  
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
% W
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
% X
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
% Y
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
% Z
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%


